<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/MD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/MD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/schematron-md-other-rules.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?editem template="letter" adaptation="md"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:md="http://mondrian.huygens.knaw.nl/">
    
	<teiHeader>
        <fileDesc>
            
            <titleStmt>
                <title>Brief aan <rs ref="bio.xml#saalborn_arnold" type="person"/>. Amsterdam, maandag 31 januari 1910.</title>
                <editor xml:id="wc">Wietse Coppes</editor>
                <editor xml:id="lj">Leo Jansen</editor>
                <sponsor>Mondriaan Editieproject</sponsor>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                    <p/>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<country>Nederland</country>
						<settlement>Den Haag</settlement>
					    <institution>RKD – Nederlands Instituut voor Kunstgeschiedenis</institution> <!--** Waar noteren we nu dat de locatie van origineel onbekend is?-->
					    <idno>Archief van de werkgroep Mondriaan correspondentieproject (0613) inv.nr. 71</idno>
						<altIdentifier><idno type="letterId">19100131_SAAL_ARNO_0018</idno></altIdentifier>
						<altIdentifier><idno type="def"/></altIdentifier>
					</msIdentifier>
					<physDesc>
						<objectDesc form="brief"/>
						<decoDesc>
							<decoNote/>
						</decoDesc>
					</physDesc>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        
    
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<name>Piet Mondriaan</name>
					<date when="1910-01-31">maandag 31 januari 1910</date>
					<placeName>Amsterdam</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
				    <name key="saalborn_arnold">Arnold Saalborn</name>
				</correspAction>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
            <change who="wc">transcriptie: voltooid 25.1.16</change>
            <change who="wc">collatie bron: voltooid 26.5.16</change>
            <change who="lj">tweede collatie aan zw-w-copie van origineel: voltooid 4.8.16</change>
            <change who="wc">invoer tweede collatie: voltooid 4.8.16</change>
            <change>bespreking eindversie: voltooid 10.8.16</change>
            <change>markeren annotaties: in bewerking / voltooid</change>
            <change type="editedText">gereed 9.4.2019</change>
		    <change who="ev">titel gecontroleerd 15.9.2020</change>
		    <change who="ev">personen getagd 13.10.2020</change>
		    <change who="ev">vertaling ingevoerd 28.1.2021</change>
		    <change who="ms">codering personen aangepast 21.2.2022</change>
			<change who="lj">controle/aanpassing afkortingen en emendaties 21.4.2023</change>
        </revisionDesc>
	</teiHeader>
    
    <facsimile>
        <surface n="1r" xml:id="s1r">
            <graphic url="dummy"/>
        </surface>
        <surface n="1v" xml:id="s1v">
            <graphic url="dummy"/>
        </surface>
    </facsimile>
    
    <text>
        <body>
            <div type="original" xml:lang="nl"><pb f="1r" n="1" facs="#s1r"/>
                <!--** De datering en plaatsbepaling '31 Jan. 1916. Sarfatipark 42.' die in de rechterbovenhoek staan zijn in een andere hand en daarom niet getranscribeerd -->
                <opener xml:id="p.nl.1" n="1"><salute>Waarde Arnold Saalborn,</salute></opener> <p xml:id="p.nl.2" n="2">ik
                zal maar niet <add place="below">"</add>mijnheer<add place="above">"</add> schrijven,
                ik hoop U mij ook Mondriaan zonder
                 mijnheer voortaan zult noemen.</p>
             <p xml:id="p.nl.3" n="3">Hartelijk dank voor Uw schrijven.
                Als ik weêr eens wat meer tijd
                heb zal ik U graag wat meer
                van mijn werk laten zien.<ptr target="#werkTonen"/> Maar 
                daar ik met mijn schilderwerk
                niet veel verdien, moet ik ook veel
                tijd besteden aan werk voor de
                massa, dus schilderwerk op
                een meer conventioneele manier
                en dus moet ik dubbel werken.
                Van daar dat ik me wel heel
                concentreeren moet, wil ik nog
                iets bereiken.</p>
             <p xml:id="p.nl.4" n="4">Ik woû U nog een paar dingen
                schrijven, maar veel schrijven
                naar aanleiding van wat U
             <pb/>
                schreef, lijkt me niet goed
                omdat 't altoos te onvolledig
                zal zijn en U dus toch <del type="strikeover">niet den </del>een
                <add place="inline">on</add>juist<del type="strikeover">en</del> beeld van mijn denken zou
                krijgen. Er zijn zoovele factoren
                die menschen van overigens dezelfde
                gevoelens en aanleg, toch tijdelijk
                doen verschillen; zoo onder andere
                levenservaringen of levensomstandigheden
                 etc. etc. — dan 't soort werk
                 dat men doet, etc. etc<choice><orig>- .</orig><reg>.—</reg></choice> Dat zijn
                schijnbaar alle kleine dingen maar
                die van invloed zijn op de openbaring
                van 't uiterlijke leven v.d. menschen
                en artisten, vindt U ook niet?</p>
             <p xml:id="p.nl.5" n="5">Zoo b.v. zal er verschil zijn (niet
                in <hi rend="underline">wezen</hi>, maar in <hi rend="underline">leefwijze</hi>) tusschen
                 <del type="strikeover">i</del><add>e</add>en artist die van zijn produkt
                moet leven, en een, die toch kan
                leven: ik noem maar eens wat,
                om aan te toonen dat dergelijke
            <pb/>
                dingen toch alle regels en wetten
                (zooals U er eene opnoemt, n.l. dat
                alleen blijven niet goed is, als ik U
                wel begrijp) — omver stooten.</p>
             <p xml:id="p.nl.6" n="6">Over dat zelfde alleen zijn wilde
                ik U nog deze gedachte zeggen:
                ik vind dat de gewone mensch
                de mooiheden zoekt in 't reëele
                leven, maar de artist moet dit
                naar mijn idée <hi rend="underline2">niet</hi>. Hij moet
                niets reëels willen: hij moet alleen
                en heel alleen staan. Hij moet
                scheppen uit enkel scheppingsdrang:
                 net als de heele natuur,
                maar scheppen op een voor ons 
                onreëel gebied, dat der gedachte.
                En als hij enkel gehoorzaam aan
                dien scheppingsdrang is, en zich
                vrij houdt zooveel mogelijk opdat
                hij dat zal kunnen, dan doet hij
                genoeg. En dan volgt daaruit dat
             <pb/>
                hij heel veel voor de menschheid
                zal zijn. Ik lees daar nog eens over dat
                U schrijft: alleen zijn is zeer verderfelijk,
                vooral voor de grooten en edelen onder de
                menschen. Ik moet U ronduit zeggen
                dat ik juist 't tegendeel zou beweren.
                Alleen zijn is (voor de <hi rend="underline">grooten</hi>) 't indringen
                 en kennen van 't Zelf, van den eigelijken
                 mensch, van den godmensch en
                god, in hoogste instantie. Dus volgt hieruit
                 grooter worden, bewust worden — eindelijk
                 God worden.<ptr target="#godWorden"/> Hoe zou dit verderfelijk
                 kunnen zijn? Maar wellicht
                bedoelt U 't ook anders, <del type="strikeover">dan </del>en daarom
                 lijkt mij ´t beste dat we later nog
                eens praten over 't een en ander.</p>
        <closer xml:id="p.nl.7" n="7"><salute>Dus veel beste groeten van</salute>
                <signed><hi rend="underline">Piet Mondriaan.</hi></signed></closer>                
        </div>
            <div type="translation" xml:lang="en">
			        <opener xml:id="p.en.1" n="1"><salute>Dear Arnold Saalborn,</salute></opener>			        
			        <p xml:id="p.en.2" n="2">I shall not write “Mr”, in the hope that you will also call me Mondriaan without the “Mr” from now on.</p>			        
			        <p xml:id="p.en.3" n="3">Thank you very much for your letter. Once I have rather more time, I will be happy to show you more of my work.<ptr target="#werkTonen"/> 
			            But since I do not earn much with my painting, I also have to spend a lot of time on work for the masses, painting in a more conventional 
			            way, and so I have double the work to do. That’s why I must concentrate very hard if I still wish to achieve anything.</p>			        
			        <p xml:id="p.en.4" n="4">I wanted to tell you a few more things, but I don’t think that writing a lot in response to what you wrote is a good idea because 
			            it will always be too incomplete and so you would gain an incorrect impression of my thinking. There are so many factors that make people 
			            with the same feelings and disposition nonetheless differ temporarily; amongst other things, life experiences or living conditions, etc., 
			            etc. – And then the kind of work one does, etc., etc. – These all seem like small things, but they influence the manifestation of the 
			            outward life of people and artists, don’t you agree?</p>			        
			        <p xml:id="p.en.5" n="5">So, e.g., there will be a difference (not in <hi rend="italics">essence</hi>, but in <hi rend="italics">way of living</hi>) between an artist 
			            who has to live from his product and one who can live anyway; that’s just one example, to show that such things overturn all rules and laws (like 
			            one you mention, namely that remaining alone is not good, if I understand you correctly).</p>			     			        
			        <p xml:id="p.en.6" n="6">On that same topic, being alone, I also wanted to share this thought with you: I believe that the ordinary person looks to real life for 
			            beauty, but in my opinion the artist should <hi rend="italics">not</hi> do that. He should not want anything real: he should stand alone, entirely 
			            alone. He should create purely out of the urge to create, just like all of nature does, but creating in an area that is unreal to us, that of thought. 
			            And if he is obedient only to that creative urge, keeping himself as free as possible so that he is able to, then he is doing enough. And from that 
			            it follows that he will mean a great deal for mankind. I read again that you write: being alone is most pernicious, especially for great and 
			            noble people. I must tell you frankly that I would argue the exact opposite. Being alone is (for the <hi rend="italics">great</hi>) infiltrating and knowing the Self, 
			            the true person, the god-man and god, on the highest plane. And from that becoming greater, becoming aware – and in the end becoming God.<ptr target="#godWorden"/> 
			            How can this be pernicious? But perhaps you mean it differently, and so that’s why I think it would be best if we talk more about these things 
			            later.</p>			        
			   <closer xml:id="p.en.7" n="7"><salute>Many best regards</salute>, then, from
			   <signed><hi rend="italics">Piet Mondriaan.</hi></signed></closer>			        			        			        
			    </div>
</body>
    </text>
<standOff>
            <listAnnotation type="typednotes" xml:lang="nl">
					<note xml:id="n_transcrSource_NL" type="transcrSource_NL">Fotokopie van manuscript.</note>
				    <note xml:id="n_dating_NL" type="dating_NL">Op de fotokopie van de brief is te zien dat een andere hand een opschrift in de rechterbovenhoek van p. 1r:1 'overtrok'. Er staat nu '31 Jan. 1916.
				        Sarfatipark 42.' Afgezien van de onjuiste spelling van het adres (juist is 'Sarphatipark') woonde Mondriaan in 1916 te Laren. Uit de brief is bovendien merkbaar dat <rs ref="bio.xml#saalborn_arnold" type="person">Saalborn</rs>
				        en Mondriaan elkaar nog niet lang kennen. Aangezien Mondriaan achterop de olieverfstudie <rs type="artwork-m">Dying sunflower II</rs> een opdracht aan Saalborn
				        schreef met de datering 'Januari 1910', ligt voor de hand dat de aangevulde datering op de kopie 1910 had moeten zijn. We dateren daarom de brief op maandag 31
				        januari 1910.</note>
				    <note xml:id="n_pubhistory_NL" type="pubhistory_NL">Engelse vertaling in <ref target="biblio.xml#HoltzmanJames1986">Holtzman/James 1986</ref>, p. 19 en 394, n. 29. Behalve de aanhef en de slotfrasen 
				        ontbreken in de vertaling (met weglatingsteken) de eerste zin van <ref target="#p.nl.4 #p.en.4">par. 4</ref> ('Ik woû u nog ... denken zou krijgen.').</note>
				</listAnnotation>
            <listAnnotation type="ogtnotes" xml:lang="nl">
                    <note xml:id="ogt_1_NL"/>
            </listAnnotation>
            <listAnnotation type="notes" xml:lang="nl">
				    <note n="1" xml:id="werkTonen_NL">Kennelijk was <rs ref="bio.xml#saalborn_arnold" type="person">Saalborn</rs> eerder kort bij Mondriaan in het atelier op Sarphatipark 42 geweest. Bij die gelegenheid kan Mondriaan Saalborn zijn
				        <rs ref="artwork.xml#a268864" type="artwork-m">Dying sunflower II</rs> (1908, A597) gegeven hebben; op de achterzijde van het schilderij schreef Mondriaan: 'Van Piet 
				        Mondriaan aan Arnold Saalborn, met sympathie voor den schrijver van Zonnesproke en De Schooier. Januari 1910'. 'Zonnesproke' en 'De schooier' waren symbolistische 
				        verhalen die Saalborn gepubliceerd had in respectievelijk <rs type="journal">De Kunst</rs> (28 augustus 1909) en <rs type="journal">Amsterdamsche
				        studenten-almanak voor het jaar 1910</rs>, jg. 80, p. 346-355 (uitgegeven in 1909).</note>
                    <note n="2" xml:id="godWorden_NL">Het streven naar een steeds hogere staat van geestelijk bewustzijn is gebaseerd op de theosofische leer, waarvan Mondriaan een aanhanger was. 
                        (Op 25 mei 1909 was Mondriaan toegetreden tot de <rs type="org">Theosofische Vereniging</rs>). Vergelijk ook <ref target="9101006y_IONG_1309.xml">brief 19101006y_IONG_1309</ref> aan
                        <rs ref="bio.xml#iongh_aletta_de" type="person">Aletta de Iongh</rs> van oktober 1910, waarin hij schrijft dat Theosofie 'werkelijk een leiddraad tot ontwikkeling van je bewustzijn' is.</note> 				    
				</listAnnotation>
            <listAnnotation type="typednotes" xml:lang="en">
			            <note xml:id="n_transcrSource" type="transcrSource">Photocopy of manuscript.</note>
			            <note xml:id="n_dating" type="dating">On the photocopy of this letter, it can be seen that an inscription in the top right-hand corner of p. 1r:1 has been overwritten in 
			                another hand. It now reads: “31 Jan. 1916. Sarfatipark 42.” Quite apart from the incorrect spelling of the Amsterdam address (it should be “Sarphatipark”), 
			                Mondrian was living in Laren in 1916. It is also clear from this letter that <rs ref="bio.xml#saalborn_arnold" type="person">Saalborn</rs> and Mondrian have not known each other for long. Since Mondrian wrote 
			                a dedication to Saalborn on the back of the study in oils Dying Sunflower II with the date January 1910, it seems most likely that the dating added to the 
			                copy should also have been 1910. We therefore date this letter to 31 January 1910.</note>
			            <note xml:id="n_pubhistory" type="pubhistory">English translation in <ref target="biblio.xml#HoltzmanJames1986">Holtzman/James 1986</ref>, pp. 19 and 394, n. 29. As well as the 
			                salutation and the final greeting, that version also omits (with ellipsis) the first sentence of <ref target="#p.nl.4 #p.en.4">par. 4</ref>, “I wanted to tell you… impression of my thinking”.</note>
			            
			        </listAnnotation>
            <listAnnotation type="ogtnotes" xml:lang="en">
                    <note xml:id="ogt_1"/>
            </listAnnotation>
            <listAnnotation type="notes" xml:lang="en">
			        <note n="1" xml:id="werkTonen"><rs ref="bio.xml#saalborn_arnold" type="person">Saalborn</rs> had apparently already paid a brief visit to Mondrian’s studio at Sarphatipark 42. On that occasion the artist may have given him 
			            the painting <rs ref="artwork.xml#a268864" type="artwork-m">Dying sunflower II</rs> (1908, A597); on the back of that work, he wrote: “From Piet Mondriaan to Arnold Saalborn, with 
			            sympathy for the writer of Zonnesproke and De Schooier. January 1910.” <hi rend="italics">Zonnesproke</hi> (Tale of the Sun) and <hi rend="italics">De Schooier</hi> 
			            (The Vagabond) were symbolist short stories Saalborn had published in, respectively, <hi rend="italics">De Kunst</hi> (28 August 1909) and <hi rend="italics">Amsterdamsche 
			            studenten-almanak voor het jaar 1910</hi> (the Amsterdam student almanac for 1910, actually published in 1909; vol. 80, pp. 346-355).</note>
			        <note n="2" xml:id="godWorden">The pursuit of an ever higher state of spiritual consciousness is based upon the theosophical doctrine, to which Mondrian adhered. He had 
			            joined the Dutch Theosophical Society on 25 May 1909. Cf. also letter <ref target="9101006y_IONG_1309.xml">letter 19101006y_IONG_1309</ref> of October 1910 to <rs ref="bio.xml#iongh_aletta_de" type="person">Aletta de Iongh</rs>, in which he writes 
			            that Theosophy “truly [is] a guide to the development of your consciousness”.</note>
			        </listAnnotation>
</standOff>

</TEI>